% ==============================================================================
% TCC - Luiz Vitor França Lima
% Capítulo 3 - Especificação de Requisitos
% ==============================================================================
\chapter{Especificação de Requisitos}
\label{sec-requisitos}

No levantamento de requisitos, o minimundo foi definido da seguinte forma:

No DI/Ufes, é comum os professores que ministram alguma disciplina aplicarem trabalhos para os alunos que estão matriculados. O sistema que será desenvolvido busca automatizar alguns processos do meio acadêmico utilizando a informática para diminuir o trabalho manual do professor, assim como otimizar o seu tempo para que possa desenvolver outras atividades.

Utilizando o sistema o professor inicialmente deverá associar a disciplina ou cadastrá-la no sistema, caso ainda não exista, para depois fazer a associação. Feito isso, deverá fazer a importação com os dados dos alunos matriculados. Poderá também cadastrar cada trabalho com sua devida especificação (data de entrega, valor, etc.).

Também será possível criar grupos de trabalho que irão possuir uma quantidade máxima de alunos definida pelo professor. Os próprios alunos que serão responsáveis por criarem os seus grupos através do sistema SAP utilizando login e senha. O professor poderá cadastrar um valor de penalização para cada dia de atraso do recebimento do trabalho após a data de entrega.
Além disso, o sistema também permitirá que o professor possa cadastrar e controlar as informações dos alunos orientados (iniciação científica, graduação, mestrado e doutorado), tanto os atuais quanto os já formados (histórico de egressos). Desta forma, o sistema auxilia também nas atividades de pesquisa dos professores e fornece a base para que, no futuro, sejam adicionadas funcionalidades que auxiliem no gerenciamento de grupos de pesquisa.

É interessante notar que na universidade há um sistema para gerenciamento de matrículas de alunos em disciplinas, com possibilidade de cadastro de diários de classe, envio de e-mail para alunos, registro de faltas e notas, etc. Por esse motivo, tais funcionalidades não foram incluídas no SAP. Idealmente, os sistemas seriam integrados, porém tal integração é algo muito difícil de acontecer, visto que o Núcleo de Tecnologia da Informação (NTI) não pode abrir seus sistemas e bases de dados para alunos e professores que não fazem parte de seu quadro de funcionários. Portanto, trabalharemos a princípio com o fato que os sistemas são disjuntos, promovendo integração manual sempre que possível (ex.: leitura de arquivos estruturados com a lista de alunos matriculados para uma disciplina, produzido pelo sistema da Ufes).

Todos os requisitos funcionais, não-funcionais e as regras de negócios estão listados no \textbf{Documento de Requisitos} que está disponível no Apêndice ao final dessa monografia.

O sistema SAP foi dividido em dois subsistemas, conforme a Tabela~\ref{tbl-subsistemas}.

% Tabela dos Subsistemas
\begin{table}[h]
	\caption{Subsistemas.}
	\label{tbl-subsistemas}
	\centering
	\begin{tabular}[width=1]{ | p{35mm} | p{115mm} |} \hline
		\textbf{Subsistema} & \textbf{Descrição} \\
		\hline
		\textbf{Controle Trabalho} & Envolve as funcionalidades relacionadas ao controle dos estudantes, trabalhos, turmas e disciplinas. \\
		\hline
		\textbf{Controle Laboratório} & Envolve as funcionalidades relacionadas ao controle dos professores, orientados e grupos de pesquisa. \\
		\hline
	\end{tabular}	
\end{table}

Os atores identificados no contexto do sistema SAP estão definidos na Tabela~\ref{tbl-atores}.

% Tabela dos Atores
\begin{table}[h]
	\caption{Atores.}
	\label{tbl-atores}
	\centering
	\begin{tabular}[width=1]{ | p{35mm} | p{115mm} |} \hline
		\textbf{Ator} & \textbf{Descrição} \\
		\hline
		\textbf{Professor} & Representa os professores do Departamento de Informática da Universidade Federal do Espírito Santo (DI/Ufes). \\
		\hline
		\textbf{Administrador} & Possui as mesmas funcionalidades do Professor, além de funções de administração do sistema como, por exemplo, cadastro de professores e grupos de pesquisa. \\
		\hline
		\textbf{Estudante} & Representa os estudantes cadastrados no sistema. \\
		\hline
	\end{tabular}	
\end{table}

A seguir, veremos os diagramas de casos de uso e de classes do sistema SAP produzidos durante a atividade de análise dos requisitos. Os documentos de requisitos e de especificação de requisitos completos podem ser encontrado nos apêndices desta monografia.

%%% Início de seção. %%%
\section{Diagrama de Casos de Uso}
\label{sec-requisitos-casos-de-uso}
	
A Figura~\ref{fig-requisitos-trabalho-diagrama-casos-uso} mostra os casos de uso do subsistema \textbf{Controle Trabalho} que serão descritos abaixo.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/requisitos/fig-requisitos-trabalho-diagrama-casos-uso}
	\caption{Controle Trabalho - Diagrama de Casos de Uso.}
	\label{fig-requisitos-trabalho-diagrama-casos-uso}
\end{figure}

\newpage

O subsistema \textbf{Controle Trabalho} foi criado para gerenciar todos os dados e funcionalidades das turmas, incluindo estudantes, trabalhos e grupos de trabalhos. A maior parte do sistema que foi desenvolvido está nesse subsistema.

O meio acadêmico possui cursos, por exemplo: ciência da computação e engenharia da computação. Com isso, foi criado o caso de uso \textbf{Gerenciar Cursos} para que o professor possa, por exemplo, inserir novos cursos. Para inserir um novo curso, basta informar o código e o nome do mesmo.

Além dos cursos, temos também os períodos, que no caso da Ufes são dois por ano, um para cada semestre. Com isso, criamos o caso de uso \textbf{Gerenciar Períodos} para realizar esse controle. As informações de um período são: ano, número, data inicial e data final.

Uma informação crucial para o sistema são os professores, que serão controlados pelo caso de uso \textbf{Gerenciar Professores}. Nesse caso, deve ser informado: nome, email (será o login para acessar o sistema), senha e indicar se terá perfil de administrador no sistema ou não. Todos os professores efetivos do DI/Ufes já estão cadastrados previamente no sistema.

Os casos de uso citados anteriormente podem ser realizados apenas por professores que possuem o perfil de administrador. Já os casos de uso que serão citados abaixo podem ser realizados por qualquer professor. O subsistema Controle Laboratório também possui alguns casos de uso que são realizados apenas por administradores e serão descritos posteriormente.

Uma das peças chaves do sistema são os estudantes, que serão controlados pelo caso de uso \textbf{Gerenciar Estudantes}. As informações necessárias de um estudante são: matrícula, nome, e-mail, senha e telefone. Os estudantes farão parte das turmas, grupos de trabalhos e servirão de base para criar uma orientação que serão explicados posteriormente.

O caso de uso \textbf{Gerenciar Disciplinas} foi criado para o professor poder controlar as disciplinas que serão lecionadas. Nesse caso, basta informar o código e o nome da disciplina.

Um dos casos de uso mais importantes é o \textbf{Gerenciar Turmas}, que será o responsável por controlar os dados de uma turma. Esse caso de uso irá usar uma série de informações obrigatórias de outros casos de uso, por exemplo, período. Com isso, caso não exista nenhum período cadastrado no sistema, não será possível criar uma turma. As informações necessárias para uma turma são: período, professor, curso, disciplina, número da turma e os estudantes. Nesse caso, apenas a informações do número da turma poderá ser digitada, enquanto as demais informações são carregadas e deverão ser apenas selecionadas.

Após ter as turmas criadas, o professor poderá utilizar o caso de uso \textbf{Associar Estudante a Turma} para incluir estudantes em uma turma. Essa operação poderá ser feita de duas formas distintas:

\begin{itemize}	
	\item No próprio cadastro da turma, o professor poderá selecionar o estudantes e incluir ou retirar o mesmo da turma;
	
	\item Importar os dados de uma planilha com os campos previamente definidos, devendo selecionar o período e a turma desejada.
\end{itemize}

Normalmente os professores aplicam trabalhos nas turmas que administram. Com isso, foi criado o caso de uso \textbf{Gerenciar Trabalhos} para fazer esse controle. As informações de um trabalho são: período, turma, número do trabalho, assunto, data de entrega, valor, número máximo de participantes e valor de desconto por atraso (opcional). Como podemos perceber, esse caso de uso é o que mais possui informações. Esse caso de uso também será utilizado pelos estudantes, mas apenas para visualização das informações.

Os trabalhos serão formados por grupos de alunos, que serão controlados pelo caso de uso \textbf{Gerenciar Grupos}. Nesse caso, devemos informar: período, turma, trabalho, número do grupo e selecionar os estudantes que farão parte do mesmo. Esse caso de uso será utilizado pelos professores e os próprios estudantes. Entretanto, apenas os professores possuem acesso para cadastrar mais estudantes no grupo do que o permitido (configurado no cadastro do trabalho).

A Figura~\ref{fig-requisitos-laboratorio-diagrama-casos-uso} mostra os casos de uso do subsistema \textbf{Controle Laboratório} que serão descritos abaixo. Esse subsistema é muito menor em relação ao subsistema Controle Trabalho, pois o foco da monografia está no controle das turmas e trabalhos, mas ele poderá servir como base para melhorias futuras.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/requisitos/fig-requisitos-laboratorio-diagrama-casos-uso}
	\caption{Controle Laboratório - Diagrama de Casos de Uso.}
	\label{fig-requisitos-laboratorio-diagrama-casos-uso}
\end{figure}

Foi criado também o conceito de grupo de pesquisa, que nada mais é do que a reunião de alguns professores em um grupo para realizar pesquisas. Com isso, foi criado o caso de uso \textbf{Gerenciar Grupos de Pesquisa}, onde deve ser informado: nome do grupo, site e os professores que participam do mesmo. Além disso, o caso de uso \textbf{Associar Professor a Grupo de Pesquisa} será responsável por incluir ou remover professores dos grupos de pesquisa. Esses casos de uso serão utilizados apenas pelos professores que possuem perfil de administrador.

Por fim, o caso de uso \textbf{Gerenciar Orientados} foi criado para permitir que qualquer professor gerencie os estudantes orientados. As informações necessárias nesse caso são: estudante (previamente cadastrado no sistema que será apenas selecionado), tema, tipo da orientação, orientador, co-orientador, data inicial e data final.
	
O modelo de casos de uso visa capturar e descrever as funcionalidades que um sistema deve prover para os atores que interagem com o mesmo. A Tabela~\ref{tbl-atores-casos-de-uso} resume os casos de uso que foram citados anteriormente e que podem ser realizados por cada um dos atores do sistema.

% Tabela Atores x Casos de Uso
\begin{table}[h]
	\caption{Atores x Casos de Uso.}
	\label{tbl-atores-casos-de-uso}
	\centering
	\begin{tabular}[width=1]{ | p{35mm} | p{115mm} |} \hline
		\textbf{Ator} & \textbf{Casos de Uso} \\
		\hline
		\textbf{Professor} & Gerenciar Disciplinas, Gerenciar Turmas, Gerenciar Estudantes, Gerenciar Trabalhos, Gerenciar Grupos, Associar Estudante a Turma e Gerenciar Orientados. \\
		\hline
		\textbf{Administrador} & Além dos casos de uso do professor, os administradores incluem: Gerenciar Professores, Gerenciar Períodos, Gerenciar Cursos, Gerenciar Grupos de Pesquisa e Associar Professor a Grupo de Pesquisa. \\
		\hline
		\textbf{Estudante} & Gerenciar Grupos, Visualizar Trabalho e Enviar Trabalho. \\
		\hline
	\end{tabular}	
\end{table}

Maiores informações e detalhes sobre os casos de uso poderão ser consultados no \textbf{Documento de Especificação de Requisitos} que está disponível no Apêndice ao final dessa monografia.

%%% Início de seção. %%%
\section{Diagrama de Classes}
\label{sec-requisitos-diagrama-de-classes}

A Figura~\ref{fig-requisitos-trabalho-diagrama-classes} exibe o diagrama de classes do subsistema \textbf{Controle Trabalho}. Assim como no diagrama casos de uso, o diagrama de classes do subsistema Controle Trabalho também possui a maior parte das classes do sistema.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/requisitos/fig-requisitos-trabalho-diagrama-classes}
	\caption{Controle Trabalho - Diagrama de Classes.}
	\label{fig-requisitos-trabalho-diagrama-classes}
\end{figure}

Podemos verificar facilmente que a classe mais importante é a classe Turma, pois ela possui a maior quantidade de ligações com as demais classes. É obrigatório que uma classe Turma possua uma ligação com as classes Período, Professor, Curso e Disciplina. Entretanto, com as classes Trabalho e Estudante essa ligação já é opcional e pode ocorrer mais de uma vez. Já as classes Período, Professor, Curso, Disciplina e Estudante podem ter registros no sistema e mesmo assim não estarem ligadas a nenhuma outra classe.

Toda classe Trabalho deve estar associada a uma classe Turma. Vale ressaltar que nesse caso, quando for preciso descobrir quem é o professor que ministra uma turma ou o período de um determinado trabalho, essa informação não estará presente na classe Trabalho mas sim na classe Turma. Um trabalho pode possuir vários grupos ou até mesmo nenhum. Já a classe Grupo de Trabalho deve estar ligada a um trabalho e deve possuir pelo menos um estudante. Por fim, a classe Trabalho Entregue estará associada a uma classe Grupo de Trabalho.

Podemos ressaltar aqui também algumas restrições de integridade, sendo elas:

\begin{itemize}
	\item Um estudante não pode participar de mais de um grupo de trabalho para o mesmo trabalho de uma turma;
	\item Um trabalho não pode ser entregue após o término do período letivo da turma;
	\item Um grupo de trabalho não pode ter mais participantes do que o valor definido na especificação do trabalho, exceto nos casos que forem  alterados pelo professor;
	\item Um trabalho não pode ser entregue por um estudante que não esteja matriculado na turma;
	\item A data final de um período não pode ser anterior à data inicial do mesmo.
\end{itemize}

A Figura~\ref{fig-requisitos-laboratorio-diagrama-classes} exibe o diagrama de classes do subsistema \textbf{Controle Laboratório}. Esse diagrama possui poucas classes se for comparado com o subsistema Controle Trabalho, pois o subsistema Controle Laboratório tem poucas funcionalidades.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/requisitos/fig-requisitos-laboratorio-diagrama-classes}
	\caption{Controle Laboratório - Diagrama de Classes.}
	\label{fig-requisitos-laboratorio-diagrama-classes}
\end{figure}

Podemos notar que as classes Professor e Estudante foram referenciadas do subsistema Controle Trabalho. Portanto, fazem parte desse susbistema as classes Grupo de Pesquisa e Orientação. A classe Grupo de Pesquisa pode ter vários ou até nenhum professor. Enquanto a classe Orientação deve possuir um Estudante e um Professor, podendo ter ainda um co-orientador que também é um professor mas é opcional.

Esse diagrama possui as seguintes restrições de integridade:

\begin{itemize}
	\item Um professor não pode ser um orientador e coorientador ao mesmo tempo em uma orientação;
	\item A data final de uma orientação não pode ser anterior à data inicial da mesma.
\end{itemize}

Maiores informações e detalhes sobre o diagrama de classes poderão ser consultados no Documento de Especificação de Requisitos que está disponível no Apêndice ao final dessa monografia.